【歷史台】台灣故事雜誌《荷馬史詩》新文：西臺文獻裡的神秘國度就是邁錫尼希臘？

傳送門：

內文節錄：

上回提到，成功解讀西臺文獻後，顯示特洛伊所在的愛琴海東岸在青銅器時代晚期是兵家必爭之地。西臺帝國向西擴展的同時，會吸收當地一堆小國作為附屬國，然而這些小國的忠誠度往往難以保證，以致西臺文獻上屢次出現西臺軍隊的直接出兵干涉。

根據西臺的外交書信，歷史學家發現愛琴海沿岸的附屬國而經常受來自更西邊，一股名為 Ahhiyawa（在某些早期文獻中稱為 Ahhiya）的勢力襲擾。提及到Ahhiyawa 的西臺文獻多達近 30 份，但即使經過一個世紀的研究，關於這個神秘國度的一切仍存在諸多疑問。Ahhiyawa 的真實身份和地理位置到底是什麼？ Ahhiyawa 是否跟希臘人對《荷馬史詩》的稱呼 Achaean 劃上等號？

《荷馬史詩》的故事整個大背景圍繞於希臘和特洛伊及其同盟間的戰爭，同時，我們從西臺的外交書信泥板得知青銅器時代晚期的特洛伊是西臺的附屬國，而西臺則曾經不止一次出兵愛琴海東岸，為包括 Wilusa 在內的諸邦跟一個叫 Ahhiyawa 的勢力爭奪控制權，這問題顯然是關鍵所在。如果 Ahhiyawa 真是西臺人對希臘人的稱呼，那麼我們即使不能說《荷馬史詩》真有其事，但至少可以確定荷馬筆下兩強對壘的大背景並非杜撰，而是有真實的歷史依據。

自從十九世紀末，英國考古學家亞瑟．埃文斯（Arthur Evans）發現克里特島（Crete）的諾可索斯宮殿（Knossos） 後，刻有神秘「線性文字」的希臘泥板也隨之出土，歷史學界因此確認邁錫尼文明已有其文字。這種文字與後期希臘人從腓尼基字母產生出的希臘字母不同，它是希臘本土產生的早期書寫系統。歷史學家們將青銅器時代希臘所使用的兩種書寫系統通稱為「線性文字」，後來又劃分成兩種既類似而截然不同的線性文字A/B（Linear A/B）。線性文字 A 出現時間較早，它是米諾斯文明使用的其中一種文字（另一種是克里特聖書體文字） 。線性文字A的泥板篇幅較短，除了數字和幾個單字外，至今未被破譯。

至於線性文字 B，則外形跟線性文字 A 相似，年代較晚，由邁錫尼文明一直使用到希臘黑暗時代（Greek Dark Age）之前。在二十世紀初，考古學家亞瑟．埃文斯，也就是諾可索斯王宮的發現者，嘗試對線性文字 B 進行破譯。埃文斯指出線性文字B既非字母亦非象形文字，而是屬於音節文字（syllabary），而泥板大部分都是會計和行政文件。1940-50 年代，美國籍女性考古學家艾麗絲．科貝爾（Alice Kober）和埃米特．貝內特（Emmett Bennett）對線性文字 B 字符進行有系統的歸納，並發現線性文字 B 的尾綴表現出詞形變化，為破譯工作奠下重要基礎。

學者當時寄望著線性文字B的破譯能像西臺文獻的破譯一樣，為《荷馬史詩》的研究帶來重大突破。但線性文字 B的破譯，反而是對歷史學者們潑了一盆冷水。為什麼呢？想知道答案，請前往連結閱讀全文，謎底自然解開！

追文小工具，前post傳送門：

有趣

第六呢 好好睇

未出遲d留意我出post

lm

推一推，呢篇文台灣反應唔錯，貼上黎試下岩唔岩香港人口味

支持